<resources>
    <string name="app_name">Помощник бурильщика</string>
    <string name="Газонефтеводопроявление">Газонефтеводопроявление</string>
    <string name="Прихват">Прихват бурильной колонны</string>
    <string name="Поглощение">Плоглощение бурового раствора</string>
    <string name="Сероводород">Вскрытие пластов с сероводородом</string>
    <string name="Наклоннонаправленные">Аварийные ситуации,возникающие при бурении наклонно-направленных скважин</string>
    <string name="GNVPText">"      Основной причиной возникновения ГНВП является дестабилизация гидродинамического равновесия в системе «пласт-скважина» под действием депрессии на напорные пласты."</string>
    <string name="Warning">В целях предупреждения нефтегазоводопроявлений предусмотреть следующие мероприятия:</string>
    <string name="PreventionActions">"        1. На каждую скважину с возможностью возникновения газонефтеводопроявлений или открытого фонтана должен быть составлен план ликвидации аварий, утвержденный главным инженером бурового предприятия.
        2. С членами буровой бригады провести дополнительный инструктаж по первоочередным действиям членов бригады при появлении признаков газонефтеводопроявлений, порядок проведения штатных операций по предупреждению развития аварии с росписью в журнале инструктажей. План ликвидации аварий должен быть вывешен на видном месте, доступном каждому работнику.
        3. При бурении производить постоянный контроль за количеством закачиваемого скважину и выходящего из нее бурового раствора, за уровнем бурового раствора в приемных емкостях, за изменением давления на насосах и на стояке в буровой при прочих равных условиях бурения, кроме того, необходимо учитывать технологические факторы процесса бурения – резкий рост механической скорости при неизменных параметрах режима бурения, увеличение вращательного момента на роторе. Циркуляционная система должна быть укомплектована механизмами и сигнализацией в соответствии с РД 08-272-99. При наличии в буровом растворе повышенного содержания попутного газа необходимо к очистной системе подключить дегазатор. При разнице между объемом доливаемого бурового раствора и объемом поднятых труб более 0,5 м3 подъем прекратить и принять меры, предусмотренные инструкцией по действию вахты при нефтегазоводопроявлениях.
        4. Производить замер плотности бурового раствора не реже одного раза в час, остальные параметры замерять 3-4 раза в смену с записью в журнале параметров бурового раствора.
        5. Следить за уровнем столба бурового раствора в скважине при технологических остановках и длительных простоях.
        6. Не допускать снижения гидростатического давления на пласт за счет снижения плотности бурового раствора относительно проектной документации.
        7. Не допускать поступления в циркулирующий буровой раствор жидкости имеющей меньшую плотность.
        8. Не допускать снижения уровня бурового раствора в скважине (недолива скважины при подъеме бурильной колонны).
        9. Не допускать депрессии на напорные пласты, возникающей при подъеме бурильного инструмента, усиливающейся за счет эффекта поршневания.
        10. Стабилизировать буровой раствор, поддержанием его свойств в соответствии с проектными значениями. Реологические свойства бурового раствора при вскрытии напорных пластов должны иметь минимально допустимые проектной документацией значения, что бы обеспечить его полную дегазацию. Буровой раствор должен обладать максимально возможными в этом случае кольматирующими свойствами и низкой фильтратоотдачей, обеспечивающими формирование тонкой, плотной фильтрационной корки на стенках скважины.
        11. Обеспечить надежную работу противовыбросового оборудования и бесперебойную работу системы очистки бурового раствора.
        12. При бурении скважин перед вскрытием газонефтеводоносных пластов (за 50 -100 м) на буровой необходимо иметь постоянный запас бурового раствора в количестве не менее двух объемов скважины: один в емкостях буровой установки, второй разрешается иметь в виде материалов и химических реагентов для его оперативного приготовления. Постоянно контролировать параметры бурового раствора.
        13. Обеспечить механизацию процесса приготовления, утяжеления и обработки раствора.
        14. Буровую укомплектовать приборами, необходимыми для определения параметров бурового раствора, в т.ч. контроля за содержанием газовой фазы.
        15. При подходе в процессе бурения к высоконапорным пластам, а так же при бурении после их вскрытия контролировать качество промывочной жидкости – по плотности через каждые 15 мин., по СНС, фильтратоотдаче, содержанию газообразной фазы и температуре выходящего из скважины раствора каждый час, остальные параметры 2 раза в смену. Результаты замеров регистрировать в журнале. Полный химический анализ в лаборатории бурового предприятия производить один раз в 3 суток.
        16. На каждой из бурящихся скважин, готовящихся к вскрытию газовых пластов и (или) пластов с газовым фактором 200 м3 и более рекомендуется устанавливать газокаротажные станции."</string>
    <string name="Signs">Признаки начала нефтегазопроявлений:</string>
    <string name="ListOfSigns">"        1. Повышение газосодержания в промывочной жидкости, выход на поверхность части (пачки) бурового раствора, насыщенного газом, нефтью или пластовой водой во время промывки.
        2. Выделение газа из скважины, сопровождающееся «кипением» бурового раствора.
        3. Перелив бурового раствора из скважины при прекращении циркуляции.
        4. Увеличение уровня раствора в приемных емкостях.
        5. Появление газа в циркулирующем через скважину буровом растворе по показаниям газокаротажной станции.
        6. Несоответствие объема закачиваемого в скважину и выходящего из нее бурового раствора, изменение уровня бурового раствора в приемных емкостях в процессе бурения.
        7. Повышение расхода (скорости) выходящего из скважины потока бурового раствора.
        8. Снижение плотности бурового раствора.
        9. Резкий рост механической скорости при неизменных параметрах режима бурения.
        10. Увеличение вращающего момента на роторе.
        11. Падение давления на насосах при прочих равных условиях их работы
        12. Снижение уровня столба раствора в скважине при технологических остановках и простоях."</string>
    <string name="ActionsOfYheWatchAtGNVP">Действя вахты при ГНВП:</string>
    <string name="GNVP1">Газонефтеводопроявление при бурении или промывке скважины</string>
    <string name="ActionsOfYheWatchAtGNVP1">"        1. Подается продолжительный звуковой сигнал.
        2. Оповещаются члены вахты по внутренней связи (или рации) о виде аварии.
        3. Приподнимается бурильный инструмент до выхода муфты трубы на уровень действия гидроключа или АКБ, закрепляет тормоз буровой лебедки.
        4. Останавливается буровые насосы.
        5. В случае несоответствия диаметра бурильных труб в компоновке, диаметру трубных плашек превентора, отворачивается ведушая труба. наворачивается специальная (аварийная) труба. Спускается бурильная колонна в скважину до расположения муфты специальной (аварийной) трубы напротив ключа АКБ. Наворачивается ведушая бурильная труба. Совмещается белая метка специальной (аварийной) трубы со столом ротора. Закрепляется тормоз буровой лебедки, убираются клинья, колонна остается на весу.
        6. Проверяется исправность основного пульта управления ПВО.
        7. Открывается со вспомогательного пульта гидравлическая задвижка № 2 на линии дросселирования.
        8. Проверяется положение и докладывается бурильшику о нормальном открытии задвижки № 2.
        9. Фиксируется вес инструмента на крюке и время начала проявления.
        10. Закрывается ПУГ.
        11. Проверяется наличие утечек жидкости в ПВО, докладывается бурильщику
        12. В случаи наличия утечек жидкости через ПУГ закрываются трубные плашки превентора со вспомогательного пульта.
        13. Проверяется положение и докладывается бурильшику о закрытии трубных плашек превентора.
        14. Фикспруются плашки превентора путем вращения штурвалов ручного привода (при этом вслух считается количество оборотов).
        15. Дается команда на закрытие задвижки перед регулируемым дросселем.
        16. Закрываются задвижки № 6 перед дросселем и закрывается рабочий дроссель.
        17. После стабилизации давления (через 5-10 мин) снимаются показания манометра на стояке.
        18. Сообщается о ГНВП мастеру буровой.
        19. Закрывается шаровый кран.
        20. Обеспечивается работоспособность оборудования по дегазации и утяжелению бурового раствора по механической и электрической части.
        21. Проверяется наличие утечек жидкости во фланцевых соединениях линии дросселирования.
        22. Ведется наблюдение за устьем скважины, проверяется наличие образования грифонов на устье скважины.
        23. Контролируется работу основного пульта управления ПВО.
        24. После стабилизации давления (через 5-10 мин) фиксируются показания в затрубном пространстве по манометру на блоке дросселирования, докладывается бурильшику. Устанавливается наблюдение за устьем скважины и изменением давления на блоке дросселирования. Не допускает превышение допустимого давления для устья скважины (давление опрессовки обсадной колонны совместно с ПВО) или допустимого давления для самого слабого участка скважины, указанные на табличке перед дросселем (руководствоваться наименьшим значением). В случае превышения допустимого давления открывается задвижка перед дросселем, плавно стравливается давление по 3-4 атм. в минуту через дроссель, не допуская его роста выше расчетной величины.
        25. Готовятся к работе средства дегазации и утяжеления бурового раствора.
        26. Контролируется работа механического и электрического оборудования буровой установки.
        27. Проводится анализ воздушной среды, при концентрации сероводорода выше ПДК работы следует вести в противогазах.
        Дальнейшие работы проводятся по дополнительному плану."
</string>
    <string name="GNVP2">Газонефтеводопроявление при спускоподъемных операциях</string>
    <string name="ActionsOfYheWatchAtGNVP2">"        1. Подается продолжительный звуковой сигнал.
        2. Оповещаются члены вахты по внутренней связи (или рации) о виде аварии.
        3. Останавливается спуск (подъём) бурильного инструмента.
        4. Наворачивается ведущую трубу. В случае несоответствия диаметра бурильных труб в компоновке, диаметру трубных плашек превентора, наворачивается специальная (аварийную) труба. Спускается бурильная колонна в скважину до расположения муфты специальной (аварийной) трубы напротив ключа АКБ. Наворачивается ведущая бурильная труба. Совмещается белая метка специальной (аварийной) трубы со столом ротора. Закрепляется тормоз буровой лебедки, убираются клинья, колонна остается на весу.
        5. Проверяется исправность основного пульта управления ПВО.
        6. Открывается со вспомогательного пульта гидравлическая задвижка № 2 на линии дросселирования
        7. Проверяется положение и докладывается бурильшику о нормальном открытии задвижки № 2.
        8. Фиксируется вес инструмента на крюке и время начала проявления.
        9. Закрывается ПУГ.
        10. Проверяется наличие утечек жидкости в ПВО.
        11. В случаи наличия утечек жидкости через ПУГ закрываются трубные плашки превентора со вспомогательного пульта.
        12. Проверяется положение и докладывается бурильшику о закрытии трубных плашек превентора.
        13. Фиксируются плашки превентора путем вращения штурвалов ручного привода (при этом вслух считается количество оборотов).
        14. Дается команда на закрытие задвижки перед регулируемым дросселем.
        15. Закрывается задвижку № 6 перед дросселем и закрывается рабочий дроссель.
        16. После стабилизации давления (через 5-10 мин) снимаются показания манометра на стояке.
        17. Сообщается о ГНВП мастеру буровой.
        18. Закрывается шаровый кран.
        19. Обеспечивается работоспособность оборудования по дегазации и утяжелению бурового раствора по механической и электрической части.
        20. Проверяется наличие утечек жидкости во фланцевых соединениях линии дросселирования.
        21. Ведется наблюдение за устьем скважины, проверяется наличие образования грифонов на устье скважины.
        22. Контролируется работа основного пульта управления ПВО.
        23. После стабилизации давления (через 5-10 мин) фиксируются показания в затрубном пространстве по манометру на блоке дросселирования, докладывается бурильшику. Устанавливается наблюдение за устьем скважины и изменением давления на блоке дросселирования. Не допускает превышение допустимого давления для устья скважины (давление опрессовки обсадной колонны совместно с ПВО) или допустимого давления для самого слабого участка скважины, указанные на табличке перед дросселем (руководствоваться наименьшим значением). В случае превышения допустимого давления открывается задвижка перед дросселем, плавно стравливается давление по 3-4 атм. в минуту через дроссель, не допуская его роста выше расчетной величины.
        24. Готовятся к работе средства дегазации и утяжеления бурового раствора.
        25. Контролируется работу механического и электрического оборудования буровой установки.
        26. Проводится анализ воздушной среды, при концентрации сероводорода выше ПДК работы следует вести в противогазах.
        Дальнейшие работы проводятся по дополнительному плану."</string>
    <string name="GNVP3">Газонефтеводопроявление при спуске обсадной колонны</string>
    <string name="ActionsOfYheWatchAtGNVP3">"        1. Подается продолжительный звуковой сигнал.
        2. Прекрашается спуск обсадной колонны (хвостовика). Колонна спущенных обсадных труб (хвостовик) устанавливается на клинья ПКР. Меняется элеватор.
        3. Наворачивается специальная (аварийная) труба с переходным переводником и шаровым краном. Спускается обсадная колонна в скважину до расположения муфты специальной (аварийной) трубы напротив ключа АКБ. Наворачивается ведушая бурильная труба. Совмещается белая метка специальной (аварийной) трубы со столом ротора. Закрепляется тормоз буровой лебедки, убираются клинья, колонна остается на весу.
        4. Проверяется исправность основного пульта управления ПВО.
        5. Открывается со вспомогательного пульта гидравлическая задвижка № 2 на линии дросселирования.
        6. Проверяется положение и докладывается бурильшику о нормальном открытии задвижки № 2.
        7. Фиксируется вес инструмента на крюке и время начала проявления.
        8. Закрывается ПУГ.
        9. Проверяется наличие утечек жидкости в ПВО.
        10. В случаи наличия утечек жидкости через ПУГ закрываются трубные плашки превентора со вспомогательного пульта.
        11. Проверяется положение и докладывается бурильщику о закрытии трубных плашек превентора.
        12. Фиксируются плашки превентора путем вращения штурвалов ручного привода (при этом вслух считается количество оборотов).
        13. Дается команда на закрытие задвижки перед регулируемым дросселем.
        14. Закрывается задвижка № 6 перед дросселем и закрывается рабочий дроссель.
        15. После стабилизации давления (через 5-10 мин) снимаются показания манометра на стояке.
        16. Сообщается о ГНВП мастеру буровой.
        17. Закрывается шаровый кран.
        18. Обеспечивается работоспособность оборудования по дегазации и утяжелению бурового раствора по механической и электрической части.
        19. Дается команда на закрытие задвижки перед регулируемым дросселем.
        20. Ведется наблюдение за устьем скважины, проверяет наличие образования грифонов на устье скважины.
        21. Контролируется работа основного пульта управления ПВО.
        22. После стабилизации давления (через 5-10 мин) фиксируются показания в затрубном пространстве по манометру на блоке дросселирования, докладывается бурильшику. Устанавливается наблюдение за устьем скважины и изменением давления на блоке дросселирования. Не допускает превышение допустимого давления для устья скважины (давление опрессовки обсадной колонны совместно с ПВО) или допустимого давления для самого слабого участка скважины, указанные на табличке перед дросселем (руководствоваться наименьшим значением). В случае превышения допустимого давления открывается задвижка перед дросселем, плавно стравливается давление по 3-4 атм. в минуту через дроссель, не допуская его роста выше расчетной величины.
        23. Готовятся к работе средства дегазации и утяжеления бурового раствора.
        24. Контролируется работа механического и электрического оборудования буровой установки.
        25. Проводится анализ воздушной среды, при концентрации сероводорода выше ПДК работы вести в противогазах.
        Дальнейшие работы проводятся по дополнительному плану."
</string>
    <string name="GNVP4">Газонефтеводопроявление при отсутствии бурильных труб в скважине</string>
    <string name="ActionsOfYheWatchAtGNVP4">"        1. Подается продолжительный звуковой сигнал.
        2. Оповещаются члены вахты по внутренней связи (или рации) о виде аварии.
        3. Проверятся исправность основного пульта управления ПВО.
        4. Открывается с вспомогательного пульта гидравлическая задвижка № 2 на линии дросселирования.
        5. Проверяется положение и докладывается бурильщику о нормальном открытии задвижки № 2.
        6. Закрываются глухие плашки превентора со вспомогательного пульта.
        7. Проверяется положение и докладывается бурильшику о закрытии глухих плашек превентора.
        8. Фиксируются плашки превентора путем врашения штурвалов ручного привода (при этом вслух считается количество оборотов).
        9. Сообщается о ГНВП мастеру буровой.
        10. Обеспечивается работоспособность оборудования по дегазации и утяжелению бурового раствора по механической и электрической части.
        11. Дается команду на закрытие задвижки перед регулируемым дросселем.
        12. Закрывается задвижка № 6 перед дросселем и закрывается рабочий дроссель.
        13. Проверяется наличие утечек жидкости во фланцевых соединениях линии дросселирования.
        14. Ведется наблюдение за устьем скважины, проверяется наличие образования грифонов на устье скважины.
        15. Контролируется работа основного пульта управления ПВО.
        16. После стабилизации давления (через 5-10 мин) фиксируются показания в затрубном пространстве по манометру на блоке дросселирования, докладывается бурильшику. Устанавливается наблюдение за устьем скважины и изменением давления на блоке дросселирования. Не допускает превышение допустимого давления для устья скважины (давление опрессовки обсадной колонны совместно с ПВО) или допустимого давления для самого слабого участка скважины, указанные на табличке перед дросселем (руководствоваться наименьшим значением). В случае превышения допустимого давления открывается задвижка перед дросселем, плавно стравливается давление по 3-4 атм. в минуту через дроссель, не допуская его роста выше расчетной величины.
        17. Готовятся к работе средства дегазации и утяжеления бурового раствора.
        18. Контролируется работа механического и электрического оборудования буровой установки.
        19. Проводится анализ воздушной среды, при концентрации сероводорода выше ПДК работы необходимо вести в противогазах.
        Дальнейшие работы проводятся по дополнительному плану." </string>
    <string name="GNVP5">Газонефтеводопроявление при проведении геофизических работ</string>
    <string name="ActionsOfYheWatchAtGNVP5">"        Газонефтеводопроявления при проведении геофизических работ в открытом стволе
        1. Подается продолжительный звуковой сигнал.
        2. Оповещаются члены вахты по внутренней связи (или рации) о виде аварии.
        3. При нахождении геофизического прибора или перфоратора в скважине устанавливается приспособление для фиксации каротажного кабеля в 1м от уровня роторной площадки.
        4. Отрезается каротажный кабель ниже фиксации тросорезом гидравлическим ТРГ-32 по команде начальника геофизической партии.
        5. Члены вахты собираются на роторной площадке.
        6. Проверяют исправность основного пульта управления ПВО.
        7. Открывается с вспомогательного пульта гидравлическая задвижка № 2 на линии дросселирования.
        8. Проверяется положение и докладывается бурильщику о нормальном открытии задвижки № 2.
        9. Закрываются глухие плашки превентора со вспомогательного пульта.
        10. Проверяется положение и докладывается бурильшику о закрытии глухих плашек превентора.
        11. Фиксируются плашки превентора путем врашения штурвалов ручного привода (при этом вслух считается количество оборотов).
        12. Сообщается о ГНВП мастеру буровой.
        13. Обеспечивается работоспособность оборудования по дегазации и утяжелению бурового раствора по механической и электрической части.
        14. Дается команду на закрытие задвижки перед регулируемым дросселем.
        15. Закрывается задвижка № 6 перед дросселем и закрывается рабочий дроссель.
        16. Проверяется наличие утечек жидкости во фланцевых соединениях линии дросселирования.
        17. Ведется наблюдение за устьем скважины, проверяется наличие образования грифонов на устье скважины.
        18. Контролируется работа основного пульта управления ПВО.
        19. После стабилизации давления (через 5-10 мин) фиксируются показания в затрубном пространстве по манометру на блоке дросселирования, докладывается бурильшику. Устанавливается наблюдение за устьем скважины и изменением давления на блоке дросселирования. Не допускает превышение допустимого давления для устья скважины (давление опрессовки обсадной колонны совместно с ПВО) или допустимого давления для самого слабого участка скважины, указанные на табличке перед дросселем (руководствоваться наименьшим значением). В случае превышения допустимого давления открывается задвижка перед дросселем, плавно стравливается давление по 3-4 атм. в минуту через дроссель, не допуская его роста выше расчетной величины.
        20. Готовятся к работе средства дегазации и утяжеления бурового раствора.
        21. Контролируется работа механического и электрического оборудования буровой установки.
        22. Проводится анализ воздушной среды, при концентрации сероводорода выше ПДК работы необходимо вести в противогазах.
        Дальнейшие работы проводятся по дополнительному плану.


        Газонефтеводопроявления при проведении геофизических работ в бурильных трубах
        1. Подается продолжительный звуковой сигнал.
        2. Оповещаются члены вахты по внутренней связи (или рации) о виде аварии.
        3. При нахождении геофизического прибора или перфоратора в скважине устанавливается приспособление для фиксации каротажного кабеля в 1м от уровня роторной площадки.
        4. Отрезается каротажный кабель ниже фиксации тросорезом гидравлическим ТРГ-32 по команде начальника геофизической партии.
        5. Члены вахты собираются на роторной площадке.
        6. Производится герметизация устья согласно оперативной части при СПО."</string>
    <string name="GNVP6">Газонефтеводопроявление при работе по испытанию пластов трубным пластоиспытателем</string>
    <string name="ActionsOfYheWatchAtGNVP6">"        Вариант №1
        При спуске ИПТ
        1. Подается продолжительный звуковой сигнал.
        2. Оповещаются члены вахты по внутренней связи (или рации) о виде аварии.
        3. Останавливается процесс спуска ИПТ
        4. Производится герметизация устья согласно оперативной части при СПО.


        Вариант № 2
        В процессе испытания ИПТ запакерован стоит на притоке флюида. Квадрат с открытым шаровым краном навернут на бурильный инструмент. Обнаружен интенсивный приток флюида в трубное пространство.

        1. Врашением бурильного инструмента ротором в право закрывается запорно-поворотный клапан (ЗПК) ИПТ.
        2. Производится наблюдение за выходом флюида в трубном и затрубном пространстве. При отсутствии притока производятся работы согласно Плану производства ИПТ.
        3. При наличии проявления флюида по затрубному пространству закрывается задвижка на линни ИПТ, открывается со вспомогательного пульта гидравлическая задвижка № 2 на линии дросселирования
        4. Проверяется положение и докладывается бурильшику о нормальном открытии задвижки № 2.
        5. Фиксируется вес инструмента на крюке и время начала проявления.
        6. Закрывается ПУГ
        7. Проверяется наличие утечек жидкости в ПВО.
        8. В случаи наличия утечек жидкости через ПУГ трубные плашки превентора закрываются со вспомогательного пульта.
        9. Проверяется положение и докладывается бурильшику о закрытии трубных плашек превентора.
        10. Фиксируются плашки превентора путем врашения штурвалов ручного привода (при этом вслух считается количество оборотов).
        11. Дается команда на закрытие задвижки перед регулируемым дросселем.
        12. Закрывается задвижка № 6 перед дросселем и закрывается рабочий дроссель.
        13. После стабилизации давления (через 5-10 мин) снимаются показания манометра на стояке.
        14. Сообщается о ГНВП мастеру буровой.
        15. Закрывается шаровый кран.
        16. Обеспечивается работоспособность оборудования по дегазации и утяжелению бурового раствора по механической и электрической части.
        17. Проверяется наличие утечек жидкости во фланцевых соединениях линии дросселирования.
        18. Ведетсся наблюдение за устьем скважины, проверяет наличие образования грифонов на устье скважины.
        19. Контролируется работа основного пульта управления ПВО.
        20. После стабилизации давления (через 5-10 мин) фиксируются показания в затрубном пространстве по манометру на блоке дросселирования, докладывается бурильшику. Устанавливается наблюдение за устьем скважины и изменением давления на блоке дросселирования. Не допускает превышение допустимого давления для устья скважины (давление опрессовки обсадной колонны совместно с ПВО) или допустимого давления для самого слабого участка скважины, указанные на табличке перед дросселем (руководствоваться наименьшим значением). В случае превышения допустимого давления открывается задвижка перед дросселем, плавно стравливается давление по 3-4 атм. в минуту через дроссель, не допуская его роста выше расчетной величины.
        21. Готовятся к работе средства дегазации и утяжеления бурового раствора.
        22. Контролируется работа механического и электрического оборудования буровой установки.
        23. Проводится анализ воздушной среды, при концентрации сероводорода выше ПДК работы вести в противогазах.
        Дальнейшие работы проводятся по дополнительному плану."</string>
    <string name="GNVP7">Открытый фонтан</string>
    <string name="ActionsOfYheWatchAtGNVP7">"        Для предотврашения возгорания фонтанирующей струи газонефтеводяной смеси и взрыва газа в местах его скопления, устранить возможные источники огня.
        1. Подается продолжительный звуковой сигнал.
        2. Оповещаются члены вахты по внутренней связи (или рации) о виде аварии.
        3. Запрещается производство работ.
        4. Дается распоряжение отключить эл. энергию на буровой и в бытовых помещениях, потушить все бытовые и технические топки, остановить двигатели внутреннего сгорания. Немедленно сообщается об аварии, согласно схемы оповещения;
        5. Дается распоряжение буровой бригаде замерить ГВС, обозначить аварийную зону сигнальной лентой и установить знаки, запрещающие въезд и вход на территорию буровой. При необходимости выставляются посты.
        6. Оповещаются все соседние производственные объекты, которые могут оказаться в аварийной зоне.
        7. Принимаются меры по недопущению растекания нефти.
        8. До прибытия руководителя работ по ликвидации аварии, мастер руководит работами по спасению людей и ликвидации аварии.
        9. Дальнейшие работы проводятся по специальному плану под руководством штаба по ликвидации аварии."
</string>
    <string name="GNVP8">Открытый фонтан с возгоранием</string>
    <string name="ActionsOfYheWatchAtGNVP8">"        1. Подается продолжительный звуковой сигнал.
        2. Оповещаются члены вахты по внутренней связи (или рации) о виде аварии.
        3. Запрещается производство работ.
        4. Дается распоряжение отключить эл. энергию на буровой и в бытовых помещениях, потушить все бытовые и технические топки, остановить двигатели внутреннего сгорания. Немедленно сообщается об аварии, согласно схемы оповещения;
        5. Дается распоряжение буровой бригаде замерить ГВС, обозначить аварийную зону сигнальной лентой и установить знаки, запрещающие въезд и вход на территорию буровой. При необходимости выставляются посты.
        6. Принимаются меры по выводу и спасению людей из опасной зоны, оказанию первой помощи.
        7. Вызвается пожарная часть, до прибытия ВПЧ по возможности соседние объекты (скважины) предохраняются от возгорания.
        8. Оповещаются все соседние производственные объекты, которые могут оказаться в аварийной зоне.
        9. Принимаются меры по недопущению растекания нефти.
        10. До прибытия руководителя работ по ликвидации аварии, мастер руководит работами по спасению людей и ликвидации аварии.
        11. Дальнейшие работы проводятся по специальному плану под руководством штаба по ликвидации аварии."</string>

    <string name="Pogloschenie">"        Поглощение бурового раствора - это осложнение в скважине, характеризующееся полной или частичной потерей циркуляции бурового раствора в процессе бурения.
    Выбор методов изоляции поглощающих горизонтов зависит от интенсивности поглощения, которую можно подразделить на незначительные, частичные, средние, полные поглощения." </string>
    <string name="Slightly">Незначительное поглощение</string>
    <string name="Partial">Частичное поглощение</string>
    <string name="Average">Среднее поглощение</string>
    <string name="Full">Полное поглощение</string>
    <string name="SlightlyLiquidation">"    При незначительных поглощениях (разница расхода на входе и выходе из скважины менее 4%, падение статического уровня менее 30 м) рекомендуется снизить производительность буровых насосов до минимально возможной для бурения с забойным двигателем. В случае отрицательного результата произвести прокачку ВУС с мелкодисперсным наполнителями (30 кг/м3). В случае отрицательного результата после проведения двух операций, произвести обработку бурового растворамелкодисперсным наполнителем (до 30 кг/м3), при отрицательном результате производить углубление с использованием роторной КНБК."</string>
    <string name="PartialLiquidation">"    При частичных поглощениях (разница расхода на входе и выходе из скважины 4–30%, падение статического уровня 30-80 м) рекомендуется снизить производительность буровых насосов до минимально возможной для бурения с забойным двигателем. В случае отрицательного результата произвести прокачку ВУС с мелкодисперсным наполнителями (до 30 кг/м3). В случае отрицательного результата после проведения двух операций, произвести прокачку ВУС с разнофракционным наполнителем (60-100 кг/м3), продолжить углубление без системы очистки с наполнителем. В случае отрицательного результата, произвести установку ЦБС, либо установку цементного моста."</string>
    <string name="AverageLiquidation">"    При средних поглощениях (разница расхода на входе и выходе из скважины 30-65%, падение статического уровня 80-150 м) произвести прокачку ВУС, объемом до 30 м3 с разнофракционным наполнителем (30 кг/м3). При отсутствии результата сменить КНБК на роторную и произвести прокачку ВУС с разнофракционным наполнителем (60-100 кг/м3). В случае отрицательного результата после проведения двух операций, производить углубление без системы очистки с концентрацией наполнителя по всему объему до 50 кг/м3. В случае отрицательного результата произвести установку ЦБС, либо установку цементного моста."</string>
    <string name="FullLiquidation">"    При полном поглощении (разница расхода на входе и выходе из скважины 65-100%, падение статического уровня более 150 м) сменить КНБК на роторную и произвести прокачку ВУС с разнофракционным наполнителем (60-100 кг/м3). В случае отрицательного результата после проведения двух операций, произвести установку ЦБС, либо установку цементного моста. В случае отрицательного результата после проведения двух операций, произвести установку ЦБС, либо установку цементного моста с предварительным намывом наполнителя. В случае отрицательного результата после проведения двух операций, вести бурение на “гидрозатворе”."</string>
    <string name="Prevention">Предупреждение поглощений</string>
    <string name="ActionsPrevention">"Предупреждение поглощения сводится к регулированию гидродинамического давления путем ограничения скорости выполнения технологических операций. С целью уменьшения пускового давления включение бурового насоса производить с минимально возможной подачей бурового раствора с одновременным расхаживанием бурильной колонны с проворачиванием или ее вращением ротором. Возможен и переход с турбинного способа бурения на роторный. Включение второго насоса производить после восстановления полной циркуляции и снижения давления до нормального. "</string>

    <string name="H2S">"        В растворенном газе пластовых флюидов продуктивных пластов возможно наличие сероводорода. В связи с этим проектом предусматривается дополнительный комплекс мероприятий на период вскрытия пластов и бурения скважин до проектной глубины. Предусмотренный комплекс мероприятий обязателен."</string>
    <string name="EventsH2S">Мероприятия по вскрытию пластов с содержанием сероводорода</string>
    <string name="ListOfEventsH2S">"        1. Вскрытие пластов производить после проверки и установления готовности буровой и персонала к вскрытию продуктивного горизонта, проверки выполнения мероприятий по защите работающих и населения в зоне возможной загазованности в случае аварийного выброса нефти и газа (открытого фонтана) под руководством лица, ответственного за проведение работ. Проверку должна осуществлять комиссия, назначенная приказом по предприятию, с участием представителя военизированной части (ВЧ). Результаты проверки оформить актом.
        2. Перед вскрытием пластов (за 100 м до пласта и на весь период вскрытия) необходимо:
            2.1. установить станцию ГТИ;
            2.2. установить предупредительные знаки вокруг территории буровой (в местах возможного проход на территорию буровой и др.) «Внимание! Вскрыт горизонт содержащий сероводород»;
            2.3. проверить исправность приборов контроля за содержанием сероводорода в воздухе рабочей зоны, наличие и готовность средств индивидуальной защиты;
            2.4. обработать буровой раствор нейтрализатором сероводорода;
            2.5. провести проверку состояния ПВО, знаний рабочих бригады и ИТР по ПЛВА;
            2.6. иметь на буровой запас материалов и химических реагентов, в том числе нейтрализующих сероводород, достаточный для обработки бурового раствора;
            2.7. иметь на приемных мостках обсадные трубы для очередной колонны;
            2.8. организовать круглосуточное дежурство представителей ВЧ, а также транспорта для эвакуации;
            2.9. обеспечить наличие цементировочного агрегата на буровой и постоянную его готовность к работе;
            2.10. определить маршруты для выхода работников из опасной зоны при аварийных ситуациях;
            2.11. провести проверку обученности членов бригады практическим действиям по ликвидации ГНВП;
            2.12. провести учебную тревогу с каждой вахтой. Дальнейшая периодичность учебных тревог устанавливается буровым предприятием по согласованию с противофонтанной службой.
        3. В манифольдную линию ПВО включить трапно-факельную установку (для скважин имеющих продуктивные пласты с газовым фактором более 200 м3/т и содержанием сероводорода 6 % и более).
        4. Предусмотреть от дегазатора линию отделения газа с возможностью его последующего сжигания.
        5. Доливную емкость оборудовать тарировочной шкалой и уровнемером. При наличии вскрытых продуктивных пластов предусмотреть в ходе СПО постоянный долив скважины.
        6. Обеспечить проветривание рабочей зоны площадки буровой, подвышечного пространства и блока очистки бурового раствора путем демонтажа резино-технического укрытия стен (при этом обрешетка, перильные ограждения, бортовые доски должны быть сохранены).
        7. Обеспечить постоянный контроль содержания сероводорода в воздухе рабочей зоны – применить стационарные газосигнализаторы. Кроме того контроль воздушной среды проводить переносными газоанализаторами по графику и в точках отбора, утвержденных главным инженером бурового предприятия, но не реже, чем:
            7.1. в местах возможного выделения и скопления сероводорода на открытом воздухе – каждые 24 ч;
            7.2. в закрытых помещениях - каждые 8 ч;
            7.3. в емкостях, траншеях, колодцах и других плохо проветриваемых местах – перед началом работ, в процессе и после окончания работ.
            Результаты замеров заносить в «Журнал контроля воздушной среды».
        8. На территории буровой установить хорошо видимое устройство для определения направления и скорости ветра (конус, флюгер, анемометр и др.). В темное время суток это устройство должно освещаться.
        9. У пульта бурильщика, в силовой установке, насосном блоке установить оповещательные сирены.
        10. При разноразмерном инструменте верхняя секция должна быть собрана из стальных труб, соответствующих диаметру плашек превентора. На мостках иметь специальную опрессованную стальную бурильную трубу с прочностной характеристикой, соответствующей верхней секции используемой бурильной колонны. Специальная бурильная труба должна быть окрашена в красный цвет и иметь метку, нанесенную белой масляной краской (при наличии H2S 6 % и более - в желтый цвет с красной меткой), при совмещении которой со столом ротора замок трубы будет находиться на 300-400 мм ниже плашек превентора. Длина специальной бурильной трубы должна быть 6-9 м, ее диаметр должен соответствовать диаметру плашек превентора. На специальную трубу должны быть навернуты от руки переводники на другие диаметры труб, применяемых в компоновке. На муфту трубы должен быть навернут и закреплен машинными ключами шаровой кран (обратный клапан).
        11. Работы по вскрытию продуктивного пласта (а также перфорации; вызову притока; гидродинамические исследования и другие газоопасные операции) проводить по плану под руководством ответственного ИТР в присутствии представителя противофонтанной службы.
        12. На газоопасные технологические операции составлять рабочие планы, утверждаемые главным инженером или начальником бурового предприятия и согласовываемые с ВЧ. Планы должны быть составлены в соответствии с технологическим регламентом и содержать мероприятия по предупреждению и ликвидации ГНВП и отравления работающих сероводородом.
        13. При вскрытии коллекторов, насыщенных нефтью и газом, на буровой необходимо иметь три шаровых крана. Один шаровой кран устанавливается между рабочей трубой и ее предохранительным переводником за 50 м до вскрытия напорного пласта, второй – между рабочей трубой и ее предохранительным переводником, третий является запасным.
        Все шаровые краны должны находиться в открытом состоянии.
        Помимо шаровых кранов на буровой необходимо иметь два обратных клапана с приспособлением для установки их в открытом положении. Один кран является рабочим, второй - резервным.
        14. В случае выхода из скважины газированного бурового раствора, содержащего сероводород, необходимо закрыть превентор, циркуляцию осуществить через линию дросселирования с дегазацией бурового раствора в трапно-факельной установке и вакуумном дегазаторе с отводом газа на сжигание (либо нейтрализацию).
        15. В скважину закачивать только дегазированный раствор, требуемой плотности. Раствор, содержащий сульфиды, перед закачкой в скважину обработать реагентом-нейтрализатором сероводорода.
        16. Аварийные работы при вскрытом продуктивном горизонте проводить по плану, разработанному предприятием и согласованному с заказчиком и противофонтанной службой, под руководством ответственного ИТР, после определения готовности к проведению этих работ комиссией предприятия и получения разрешения представителя противофонтанной службы.
        В случае обнаружения в пластовом флюиде скважины более 6% (объемных) сернистого водорода дальнейшее ее бурение должно проводиться с соблюдением требований глав XLVI - LV ФНИП «ПБ НиГП»."
</string>
    <string name="ControlMethodsH2S">Методы контроля содержания сероводорода в буровом растворе</string>
    <string name="ListOfControlMethodsH2S">"        Попадание сероводорода в буровой раствор существует даже в условиях достаточной репрессии на пласт, особо важное значение приобретает задача своевременного обнаружения поступления сероводорода в буровой раствор и выхода его на поверхность.
        Контролируя наличие сульфидов в буровом растворе и фильтрате, можно контролировать подход к пластам, содержащих сероводород.
        Сульфиды в буровом растворе появляются за 100 м до вскрытия пластов с сероводородом.
        В условиях буровой наличие сульфидов в буровом растворе определяется качественными методами, согласно в соответствии с ГОСТ 33213-2014 (ISO 10414-1:2008) для РВО с применением газоанализатора Гаррета для определения содержания H2S.

        Качественный метод контроля общего содержания сероводорода и сульфидов

        Для определения общего содержания сульфидов в буровых растворах на водной основе в колбу вместимостью 250 см3 наливают 25 см3 бурового раствора и 150 см3 дистиллированной воды, помещают магнит в полиэтиленовой оболочке и прибавляют 25 см3 10 %-ного раствора соляной кислоты. Затем колбу закрывают резиновой пробкой с индикаторной трубкой (или накрывают свинцовой бумагой). Потемнение содержимого трубки (или свинцовой бумаги) свидетельствует о наличии в буровом растворе сульфидов и сероводорода.
        Буровые растворы на нефтяной основе разбавляют дизельным топливом в соотношении 1:1; 10 см3 полученной смеси отбирают в колбу вместимостью 100 см3, добавляют 10 см3 деэмульгатора (дисольвана) и тщательно встряхивают. Затем в колбу добавляют 10-20 см3 10 %-ного раствора соляной кислоты и быстро закрывают пробкой с индикаторной трубкой (или накрывают свинцовой бумагой). Потемнение содержимого в трубке (или бумаги) будет свидетельствовать о наличии в буровом растворе сульфидов.
        Для ускорения анализа колбу нагревают до 60-70°С и перемешивают содержимое магнитной мешалкой."</string>
    <string name="NeutralizationH2S">Нейтрализация сероводорода</string>
    <string name="ListOfNeutralizationH2S">"        Основной задачей нейтрализации является недопущение превышения концентраций сероводорода в воздухе над буровым раствором в желобной системе и приемных емкостях санитарных норм (3 мг/м3). При вскрытии продуктивных отложений необходимо применять для нейтрализации сероводорода:
        1. поддержание избытка извести и повышенного значения pH ≥ 11;
        2. химическое связывание с помощью добавляемых в буровой раствор реагентов-нейтрализаторов;
        3. использование, в случае недостаточной эффективности химического связывания, закрытой системы циркуляции с последующей нейтрализацией или сжиганием сероводорода на трапно-факельной установке."</string>
    <string name="HumanImpactH2S">Свойства и действие вредных веществ на человека</string>
    <string name="ListOfHumanImpactH2S">"        1. Сероводород (H2S) – бесцветный газ с запахом тухлых яиц.
        2. Температура воспламенения 246С. Плотность – 1.54 кг/м3, по отношению к воздуху – 1.19; скапливается в низких непроветриваемых местах. Хорошо растворяется в воде. В водяном растворе является слабой кислотой. Горит синеватым пламенем с образованием воды и сернистого газа (SO2). Сероводород сильный, нервный яд, вызывающий смерть от остановки дыхания, на дыхательные пути и глаза действует раздражающе. Растворенный в воде, при попадании на кожу человека вызывает покраснение и экзему.
        3. Ощутимый запах сероводорода отмечается при 1.4-2.3 мг/м3, значительный запах при 4 мг/м3, при 7-11 мг/м3 - запах тягостный. При более высоких концентрациях запах менее сильный, наступает привыкание. При концентрации 200-280 мг/м3 наблюдается жжение в глазах, раздражение слизистых оболочек глаз и зева, металлический вкус во рту, усталость, головные боли, тошнота. При 750 мг/м3 наступает опасное отравление в течение 15-20 мин. При концентрации 1000 мг/м3 и выше смерть может наступить почти мгновенно.
        4. Предельно допустимая концентрация (ПДК) сероводорода в воздухе рабочей зоны – 10мг/м3, в смеси с углеводородами (С1 – С5) – 3 мг/м3."
</string>
    <string name="Prihvat">Мероприятия по предупреждению прихватов припрохождении прихватоопасных зон</string>
    <string name="PreventionMeasuresPrihvat">"        Для предотвращения прихватов и прилипания бурильного инструмента при строительстве скважин, применить следующий комплекс мероприятий:
        1. Исключить непроизводительные затраты времени при строительстве скважин (аварии, простои).
        2. В случае длительных остановок в процессе бурения, ствол скважины проработать, особое внимание уделить интервалам залегания неустойчивых горных пород.
        3. Параметры бурового раствора поддерживать в соответствии с проектными значениями. Соблюдать рецептуры приготовления раствора.
        4. Плотность бурового раствора должна исключать превышение избыточного давления на пласт не более, чем это установлено нормами, для чего геологическая служба должна прогнозировать пластовое давление с наибольшей точностью.
        5. Обеспечить устойчивую работу буровых насосов, режим промывки.
        6. Обеспечить устойчивую работу системы очистки бурового раствора.
        7. В процессе бурения, следить за выносом шлама, при прекращении или уменьшении выноса шлама, остановить бурение и промыть скважину в течение не менее 2 циклов, с одновременнымрасхаживанием инструмента.
        8. При спуске инструмента перед прихватоопасной зоной проверяют ВСП, лебедку, насосы.
        9. Вести журнал наработки комплекта бурильных труб. Своевременно выполнять ревизию бурильного инструмента.
        10. Элементы низа бурильной колонны не должны иметь сварочных поясов и острых кромок, приводящих к разрушению фильтрационной корки на стенках скважины.
        11. После окончания каждого долбления промыть ствол скважины в течение не менее 2 циклов с одновременным расхаживанием инструмента на максимальную длину.
        12. При бурении обеспечить расход промывочной жидкости, позволяющий формироваться турбулентному режиму потока в затрубном пространстве.
        13. Бурильную колонну необходимо опрессовать в сроки, установленные проектной документацией или руководством бурового предприятия.
        14. В случае необходимости (при согласовании с технологической службой бурового подрядчика) допускается до полной отработки долота производить профилактический подъем-спуск бурильного инструмента.
        15. Для исключения падения в скважину с устья посторонних предметов необходимо применять подроторный обтиратор."</string>
    <string name="LiquidationPrihvat">Первоочередные действия при возникновении прихвата бурильной колонны</string>
    <string name="ListOfLiquidationPrihvat">"        1. Ответственным за применение первоочередных действий по ликвидации прихвата бурильной колонны является бурильщик.
        2. Бурильщик в случае прихвата бурильной колонны обязан применять первоочередные действия.
        3. В случае прихвата бурильной колонны бурильщик имеет право без согласования (в том числе с мастером буровой и супервайзером) применять следующие действия, в зависимости от обстоятельств и типа прихвата:
        3.1. Прилагать растягивающую нагрузку на бурильную колонну до 10 % сверх собственного веса на подъем, но не более 70% от прочностных характеристик, соответствующих пределу текучести наиболее слабого элемента в составе бурильной колонны с учетом износа, и не более 70% от максимально допускаемой нагрузки для данного типа БУ.
        3.2. Ступенчато, с увеличением по 5тн, производить разгрузку, начиная с веса при движении вниз на предыдущей трубе до 0тн.
        3.3. При собственном весе инструмента, создавать крутящий момент, не превышая момент свинчивания на самое слабое соединение бурильной колонны.
        3.4. При собственном весе инструмента, создавать крутящий момент, не превышая момент свинчивания на самое слабое соединение бурильной колонны и разгружать бурильную колонну создавая максимально допустимую осевую сжимающую нагрузку с доведением крутящего момента до точки прихвата.
        Данные действия производятся в зависимости от обстоятельств и типа прихвата: дифференциальный прихват, прихват шламом или обвалившейся породой, или заклинивание на участке со сложной геометрией!"</string>
    <string name="DiffPrihvat">Дифференциальный прихват</string>
    <string name="ListOfDiffPrihvat">"        1. Немедленно приложить крутящий момент (не превышая момент свинчивания на самое слабое соединение в бурильной колонне) и довести его до места прихвата.
        2. Остановить циркуляцию.
        3. При собственном весе инструмента, создать крутящий момент не превышая момент свинчивания на самое слабое соединение в бурильной колонне.
        4. Разгрузить бурильную колонну, создавая максимально допустимую осевую сжимающую нагрузку с доведением крутящего момента до точки прихвата.
        5. Не пытаться натянуть колонну вверх. Дальнейшее натяжение колонны приводит к возрастанию поперечной нагрузки, вдавливающей её в стенку скважины и увеличивая площадь прихвата.
        6. При отрицательном результате, через 20 – 30 минут снять крутящий момент, восстановить циркуляцию с максимально допустимым расходом.
        7. При собственном весе инструмента, создать крутящий момент не превышая момент свинчивания на самое слабое соединение в бурильной колонне.
        8. Разгрузить бурильную колонну, создавая максимально допустимую осевую сжимающую нагрузку с доведением крутящего момента до точки прихвата.
        9. Не пытаться натянуть колонну вверх.
        10. Продолжить циркуляцию с максимально допустимым расходом.
        11. При наличии яса, удары производить только вниз.
        12. Для удара яса, необходимо дать достаточно времени на ударное действие (4-6 минут на длительный цикл, см. инструкцию по использованию яса, перед ударом яса вниз расход снизить до минимума).
        13. Произвести не менее 8-10 ударов яса вниз с приложением крутящего момента не превышая момент свинчивания на самое слабое соединение в бурильной колонне.
        ВНИМАНИЕ! Запрещается аварийное расхаживание прихваченной колонны труб вверх свыше собственного веса с приложением растягивающей нагрузки и крутящего момента одновременно.
        14. В случае если прихват при первоначальных действиях не ликвидирован, дальнейшие работы продолжить по отдельному плану работ на ликвидацию прихвата.
        ВНИМАНИЕ! Для предотвращения распространения прихвата во время подготовки и применения дополнительных приемов необходимо продолжать разгрузку колонны с приложением крутящего момента.
        После освобождения:
        1. Производить расхаживание и вращение колонны.
        2. Произвести промывку с максимально допустимым расходом для очистки скважины.
        3. Проверить параметры бурового раствора.
        4. Произвести подъем КНБК для ревизии.
        ВНИМАНИЕ! При необходимости в проведении операции по подъёму с вращением бурильной колонны, допустимые значения одновременно приложенного крутящего момента и растягивающей нагрузки должны быть определены по диаграммам комбинированных нагрузок, приведенным в Руководстве по эксплуатации бурильных труб."</string>
    <string name="SlamPrihvat">Прихват шламом или обвалившейся породой </string>
    <string name="ListOfSlamPrihvat">"        1. Произвести сброс набранного давления.
        2. Приступить к восстановлению циркуляции с минимально возможной производительностью (в случае отсутствия регулировки ходов насоса, циркуляцию вызывать с помощью ЦА).
        3. При собственном весе инструмента, создать крутящий момент не превышая момент свинчивания на самое слабое соединение в бурильной колонне.
        4. Разгрузить бурильную колонну, создавая максимально допустимую осевую сжимающую нагрузку, с доведением крутящего момента до точки прихвата.
        5. При наличии яса, производить удары ясом вниз.
        6. Для удара яса, необходимо дать достаточно времени на ударное действие (4-6 минут на длительный цикл, см. инструкцию по использованию яса, а при наличии циркуляции перед ударом яса вниз расход снизить до минимума).
        7. После восстановления циркуляции, увеличивать производительность до максимально возможной, при которой не будет происходить поглощение бурового раствора.
        8. Продолжать промывку до полной очистки скважины.
        ВНИМАНИЕ! Если при возникновении прихвата колонну перемещали вниз, необходимо попытаться приподнять её, создавая растягивающую нагрузку НЕ БОЛЕЕ 10% свыше веса колонны при движении вверх, а при наличии яса произвести удар вверх без вращения. Создание растягивающей нагрузки свыше собственного веса с приложением крутящего момента запрещено.
        9. В случае если прихват при первоначальных действиях не ликвидирован, дальнейшие работы продолжить по отдельному плану работ на ликвидацию прихвата."</string>
    <string name="GeomPrihvat">Заклинивание на участке со сложной геометрией ствола скважины</string>
    <string name="ListOFGeomPrihvat">"        Во время подъема КНБК:

        1. При собственном весе инструмента, создать крутящий момент не превышая момент свинчивания на самое слабое соединение в бурильной колонне.
        2. Разгрузить бурильную колонну, создавая максимально допустимую осевую сжимающую нагрузку, с доведением крутящего момента до точки прихвата.
        3. При наличии яса, производить удары ясом только вниз.
        4. Для удара яса, необходимо дать достаточно времени на ударное действие (4-6 минут на длительный цикл, см. инструкцию по использованию яса, а при наличии циркуляции перед ударом яса вниз расход снизить до минимума).
        5. Не пытаться натянуть колонну вверх.

        Во время спуска КНБК:

        1. Произвести натяжку колонну, создавая растягивающую нагрузку НЕ БОЛЕЕ 10% свыше веса колонны при движении вверх.
        2. При наличии яса, производить удары ясом только вверх.
        3. Для удара яса, необходимо дать достаточно времени на ударное действие (4-6 минут на длительный цикл, см. инструкцию по использованию яса, а при наличии циркуляции перед ударом яса вверх расход увеличить до максимально возможного).
        4. Не пытаться разгрузить колонну вниз.
        5. В случае если прихват при первоначальных действиях не ликвидирован, дальнейшие работы продолжить по отдельному плану работ на ликвидацию прихвата."</string>

    <string name="OKPrihvat">Первоочередные действия при возникновении прихвата при спуске обсадной колонны/хвостовика в зависимости от типа прихвата</string>
    <string name="ListOfOKPrihvat">"        1. Перед выполнением первоочередных работ по ликвидации прихвата провести персоналу буровых вахт инструктаж на основании действующих в подрядной организации инструкций по охране труда и промышленной безопасности для персонала буровой бригады при выполнении работ по ликвидации прихвата колонны труб с записью в журнале инструктажей по ПБ и ОТ – ответственный – буровой мастер.
        2. Перед проведением первоочередных работ по ликвидации аварий (далее по тексту – РпЛА), связанных с продолжительным прикладыванием циклических повышенных нагрузок на талевую систему (от 70% до 100% от максимально допускаемых нагрузок для данного типа БУ), необходимо проверить готовность буровой установки согласно чек-листу «Проверки готовности персонала, буровой установки и оборудования к проведению работ по ликвидации прихвата» - ответственный – буровой мастер, буровой супервайзер.
        3. Во время проведения первоочередных РпЛА, связанных с продолжительным прикладыванием циклических повышенных нагрузок на талевую систему (от 70% до 100% от максимально допускаемых нагрузок для данного типа БУ), необходимо удалить персонал не занятый на этих работах из опасной зоны (высота вышки плюс 10 метров) и обеспечить визуальный контроль за состоянием якорей/оттяжек, гидравлических и механических опор, подвышечного основания буровой установки с помощью персонала, находящегося вне опасной зоны. В случае невозможности организации контроля без нахождения людей в опасной зоне, обеспечить периодический осмотр в течение смены указанных точек при снятых нагрузках на талевую систему БУ. Порядок и периодичность осмотра устанавливается ответственным за безопасное производство работ – буровым мастером, буровой супервайзер.
        4. Основным условием для исключения разрушения буровой вышки (подъемника) является недопущение приложения сверхдопустимых нагрузок, а также поддержание в исправном состоянии противозатаскивателя, индикатора веса и ограничителя допустимой нагрузки на крюке. Запрещается превышать допустимую страгивающую нагрузку (предел текучести для данного типа труб) на обсадную колонну.
        5. Бурильщику запрещается самостоятельно прилагать растягивающую нагрузку на бурильную (обсадную) колонну более 10% сверх собственного веса без согласования с буровым мастером или мастером по сложным работам (аварийным мастером)."</string>
    <string name="OKDiffPrihvat">Дифференциальный прихват при спуске ОК/Хвостовика:</string>
    <string name="ListOfOKDiffPrihvat">"       Дифференциальный прихват при спуске ОК:

        1. Производить расхаживание ОК по принципу: Вниз: ступенчато с увеличением по 5тн, производить разгрузку начиная с веса при движении вниз на предыдущей трубе, не превышая допустимую разгрузку на самый слабый элемент/башмак ОК; Вверх: до собственного веса ОК + 10%.
        2. При отрицательном результате по освобождению ОК от прихвата при расхаживании, произвести долив в трубы ОК до устья.
        3. Восстановить циркуляцию с минимальной подачи насоса (2-3л/с). В случае отсутствия регулировки ходов насоса, циркуляцию вызывать с помощью ЦА.
        4. Постепенно (с шагом в 2-5л/с), по мере стабилизации давления увеличить производительность подачи насоса до значений, максимально допустимого расхода не превышая допустимое давление, согласно плана работ на спуск.
        5. Во время восстановления циркуляции и промывки расхаживать ОК согласно п1.
        6. Контролировать давление и выход циркуляции.
        7. Вращение ОК запрещено, если иное не предусмотрено планом работ на спуск ОК.
        8. В случае если прихват при первоначальных действиях не ликвидирован, дальнейшие работы продолжить по отдельному плану работ на ликвидацию прихвата.

        Дифференциальный прихват при спуске хвостовика:

        1. Производить расхаживание Хвостовика по принципу:
            Вниз: ступенчато с увеличением по 5тн, производить разгрузку начиная с веса при движении вниз на предыдущей трубе, не допуская превышения максимально допустимой нагрузки на самый слабый элемент в конструкции хвостовика;
            Вверх: до веса при движении вверх на предыдущей свече +10%, не превышая допустимую растягивающую нагрузку на самый слабый элемент в конструкции хвостовика.
        2. При отрицательном результате по освобождению Хвостовика от прихвата при расхаживании, произвести долив трубы до устья.
        3. Восстановить циркуляцию начиная с минимальной подачи насоса (2-3л/с). В случае отсутствия регулировки ходов насоса, циркуляцию вызывать с помощью ЦА.
        4. Постепенно (с шагом в 2-5л/с), по мере стабилизации давления увеличить производительность подачи насоса до значений, максимально допустимого расхода не превышая допустимое давление, согласно плана работ на спуск.
        5. Во время восстановления циркуляции и промывки, расхаживать хвостовик согласно п1.
        6. Вращение хвостовика запрещено, если иное не предусмотрено планом работ на спуск хвостовика.
        7. В случае если прихват при первоначальных действиях не ликвидирован, дальнейшие работы продолжить по отдельному плану работ на ликвидацию прихвата. Ответственный за безопасное проведение первоочередных действий по ликвидации прихвата – буровой мастер, буровой супервайзер."</string>

    <string name="SpuskGeomPrihvat">Заклинивание на участке со сложной геометрией ствола скважины при спуске(подъеме) ОК/Хвостовика: </string>
    <string name="ListOFSpuskGeomPrihvat">"        Заклинивание на участке со сложной геометрией ствола скважины при спуске ОК/Хвостовика:
        1. Произвести натяжку колонны вверх, ступенчато увеличивая нагрузку по 5-10тн, не превышая допустимую растягивающую нагрузку на самый слабый элемент ОК/Хвостовика .
        2. Не производить расхаживание с разгрузкой ниже собственного веса
        3. Произвести долив ОК/Хвостовика до устья.
        4. Восстановить циркуляцию с минимальной подачи насоса (2-3л/с). В случае отсутствия регулировки ходов насоса, циркуляцию вызывать с помощью ЦА.
        5. Постепенно (с шагом в 2-5л/с), по мере стабилизации давления увеличить производительность подачи насоса до значений, максимально допустимого расхода не превышая допустимое давление, согласно плана работ на спуск.
        6. Контролировать давление и выход циркуляции.
        7. Во время восстановления циркуляции и промывки, производить расхаживание ОК/Хвостовика выполняя действия по п.1 и п.2.
        8. Вращение ОК/Хвостовика запрещено, если иное не предусмотрено планом работ на спуск ОК/Хвостовика.
        9. В случае если прихват при первоначальных действиях не ликвидирован, дальнейшие работы продолжить по отдельному плану работ на ликвидацию прихвата. Ответственный за безопасное проведение первоочередных действий по ликвидации прихвата – буровой мастер, буровой супервайзер.

        Заклинивание на участке со сложной геометрией ствола скважины при подъеме ОК/Хвостовика:

        1. Производить расхаживание ОК по принципу:
            Вниз: ступенчато увеличивая нагрузку по 5тн, не превышая допустимую разгрузку на самый слабый элемент ОК/Хвостовика .
            Вверх: не превышая собственного веса ОК/Хвостовика зафиксированного на предыдущей трубе/свече.
        2. Произвести долив скважины до устья.
        3. Восстановить циркуляцию с минимальной подачи насоса (2-3л/с). В случае отсутствия регулировки ходов насоса, циркуляцию вызывать с помощью ЦА.
        4. Постепенно (с шагом в 2-5л/с), по мере стабилизации давления увеличить производительность подачи насоса до значений, максимально допустимого расхода не превышая допустимое давление, согласно плана работ на спуск.
        5. Контролировать давление и выход циркуляции.
        6. Во время восстановления циркуляции и промывки, производить расхаживание ОК/Хвостовика по п.1.
        7. Вращение ОК/Хвостовика запрещено, если иное не предусмотрено планом работ на спуск ОК/Хвостовика.
        8. В случае если прихват при первоначальных действиях не ликвидирован, дальнейшие работы продолжить по отдельному плану работ на ликвидацию прихвата."</string>

   <string name="OKPorodaPrihvat">Прихват шламом или обвалившейся породой (запаковка) ок/хвостовика в процессе спуска/промывки: </string>
    <string name="ListOfOKPorodaPrihvat">"        1. Сбросить возросшее давление из-за образования пробки.
        2. Попытаться расходить ОК/Хвостовик вниз не превышая разгрузки более 10% от веса при движении вниз на предыдущей трубе/свече.
        3. Попытаться восстановить циркуляцию, с минимальной производительностью насоса (2-3л/с), не превышая 70% максимально допустимого давления согласно плана работ на спуск ОК/Хвостовика. В случае отсутствия регулировки ходов насоса, циркуляцию вызывать с помощью ЦА. При достижении 70% максимально допустимого давления согласно плана работ, остановить насос.
        4. Контролировать давление и выход циркуляции.
        5. При отрицательном результате по вызову циркуляции, повторить операции по п.1 и п.3 до получения выхода циркуляции.
        6. В процессе восстановления циркуляции расхаживать ОК/Хвостовик по принципу: Вниз: не превышая разгрузки более 10% от веса при движении вниз на предыдущей трубе/свече. Вверх: до веса при движении вверх на предыдущей свече/трубе + 10%, не превышая допустимую растягивающую нагрузку на самый слабый элемент ОК/Хвостовика . В случае отсутствия весов по взвешиванию при движении вверх, расхаживание производить до собственного веса + 10%.
        7. При появлении циркуляции, по мере стабилизации давлении постепенно увеличивать расход. Довести расход до 50% от планового, не превышая максимально допустимое давление согласно плану работ на спуск ОК/Хвостовика.
        8. При восстановлении подвижности, расхаживание производить на минимально возможной скорости. Довести расход до планового не превышая максимально допустимое давление согласно плану работ на спуск.
        9. В случае отсутствия хождения ОК/Хвостовика после восстановления циркуляции, дальнейшие работы продолжить по действиям при получении Дифференциального прихвата ОК/Хвостовика.
        10. Вращение ОК/Хвостовика запрещено, если иное не предусмотрено планом работ на спуск ОК/Хвостовика.
        11. В случае если прихват при первоначальных действиях не ликвидирован, дальнейшие работы продолжить по отдельному плану работ на ликвидацию прихвата."</string>
    <string name="PrihvatOpr">"        Прихваты бурильных и обсадных колонн – потеря подвижности колонны труб из-за прилипания под действием перепада давления, заклинивания в желобах, в местах сужения, в результате осыпей и обвалов стенок скважины, образования сальника в затрубном пространстве.
        Прихваты колонны труб – это самый распространенный и тяжелый вид аварий. Почти треть прихватов в глубоких скважинах ликвидируется бурением нового ствола."</string>
    <string name="PrihvatTrub">Определение механизма прихвата бурильной колонны</string>
    <string name="PrihvatOK">Определение механизма прихвата обсадной колонны</string>
    <string name="Question1">"1. Куда перемещалась колонна непосредственно перед прихватом?"</string>
    <string name="Question1.1">Вверх</string>
    <string name="Question1.2">Вниз</string>
    <string name="Question1.3">Без движения</string>
    <string name="Question2">"2. Перемещается колонна вниз после прихвата?"</string>
    <string name="Question2.1">Вниз свободно</string>
    <string name="Question2.2">Вниз с трудом</string>
    <string name="Question2.3">Не идет вниз</string>
    <string name="Question3">"3. Вращается колонна после возникновения прихвата?"</string>
    <string name="Question3.1">Свободное вращение</string>
    <string name="Question3.2">Затрудненное вращение</string>
    <string name="Question3.3">Вращение невозможно </string>
    <string name="Question4">"4. Какой характер циркуляции после прихвата?"</string>
    <string name="Question4.1">Свободная циркуляция</string>
    <string name="Question4.2">Не полная циркуляция</string>
    <string name="Question4.3">Циркуляция отсутствует</string>
    <string name="Error">Пожалуйста, ответьте на все вопросы теста для получения результата.</string>
    <string name="Go">Получить результат</string>
    <string name="Restart">Очистить</string>
    <string name="h2s">Пласты с сероводородом</string>
</resources>